\chapter{Fundamentação teórica}\label{fundamentacao-teorica}

\section{Geotecnologias}\label{geotecnologias}

\begin{citacao}
"As geotecnologias são o conjunto de tecnologias para coleta,
processamento, análise e oferta de informação com referência geográfica." \cite{rosa2005geotecnologias}
\end{citacao}

Podem ser caracterizadas geotecnologias: \sigla{SIG}{Sistemas de Informação
Geográfica}, cartografia digital, Sensoriamento Remoto,
\sigla{GPS}{Sistema de Posicionamento Global} e a topografia. Geoprocessamento,
por sua vez, é um conceito mais abrangente e representa qualquer tipo de
processamento de dados georreferenciados \cite{rosa2005geotecnologias}. 

Segundo \cite{rosa2005geotecnologias}, um \acs{SIG} se refere a um conjunto de ferramentas computacionais que integra dados, pessoas e instituições e que torna possível a coleta, armazenamento, processamento, análise e oferta de informação georreferenciada.

Os \acs{SIG}s se desenvolveram consideravelmente durante as últimas décadas.
Inicialmente, nos anos 80, cada sistema tinha um banco de dados próprio
e o processamento era feito isoladamente, em softwares de código
fechado. Nos anos 90, formatos de arquivos surgiram, o que facilitou a
intercambialidade entre os programas disponíveis. A partir de 2000,
surgiu a biblioteca \sigla{GDAL}{\emph{Geospatial Data Abstraction Layer}},
feita para ler e escrever dados geoespaciais. De 2010 até hoje em dia,
os ambientes de computação em nuvem surgiram a fim de resolverem o
problema de análise, mas novamente de maneira isolada, gerando problemas
de reprodutibilidade. \cite{openeo}

\subsection{Dados geoespaciais}\label{dados-geoespaciais}

São considerados dados geoespaciais, dados georreferenciados, ou ainda
dados espaciais, os dados que possuem uma localização definida.
Computacionalmente, são representados por: pontos, que interligados
podem formar linhas e polígonos que representam um objeto geográfico e
são chamados de \textbf{dados vetoriais}; por matrizes de pontos,
divididas em células de tamanhos iguais, que são os \emph{pixels} de uma
imagem, denominados como \textbf{dados \emph{raster}}; ou ainda com
metadados, que são textos, números e símbolos armazenados em tabelas e
vinculados aos dados que possuem referência espacial. Todo dado espacial
é composto por um \sigla{SRC}{Sistema de Referência de Coordenadas}, que pode ser geográfico (esférico ou geodésico, ou seja, no formato da Terra) ou projetado (em duas dimensões).\cite{geocompr,ibge-livro}

\section{Sensoriamento Remoto}\label{sensoriamento-remoto}

De maneira objetiva, sensoriamento remoto (SR) pode ser definido como:

\begin{citacao}
(\ldots{}) uma ciência que visa o desenvolvimento da obtenção de
imagens da superfície terrestre por meio da detecção e medição
quantitativa das respostas das interações da radiação eletromagnética
com os materiais terrestres \cite[p. 3]{meneses2012introduccao}
\end{citacao}

Por essa definição, tem-se um sistema onde um \textbf{alvo} localizado
na superfície da terra interage com a \textbf{energia} proveniente de
uma \textbf{fonte} (como a luz solar) gerando uma resposta que é captada
por um sensor (geralmente um satélite) e que por sua vez é processada e
traduzida como uma \textbf{imagem}.

\subsection{Energia}\label{energia}

A \sigla{REM}{Radiação Eletromagnética} é caracterizada pela dualidade de
comportamento na natureza: é ao mesmo tempo uma forma de onda e uma
forma de energia que se propaga pelo espaço vazio. Segundo o modelo
ondulatório, a radiação é definida como uma forma de onda propagada a
partir da perturbação dos campos elétrico e magnético, gerados por uma
partícula eletricamente carregada. As características das imagens de Sensoriamento Remoto
são definidas pela intensidade com que um objeto reflete a \acs{REM} em razão
da textura de sua superfície e do comprimento de onda; essa interação é
denominada \textbf{interação macroscópica}. Já o modelo corpuscular,
define a \acs{REM} como uma forma dinâmica de energia que se manifesta por
suas interações com a matéria. As trocas de energia ocorrerão somente se
a quantidade de energia da \acs{REM} for igual à necessária para promover uma
mudança nos níveis de energia dos átomos ou moléculas, caracterizando a
\textbf{interação microscópica}. \cite{meneses2012introduccao}

A partir desses modelos, define-se a energia transportada $E$, o
comprimento de onda $\lambda$ relacionados pela equação: 
\begin{equation}
E = \frac{hc}{\lambda}
\end{equation}Onde $h$ é constante de Planck ($6,624\times10^{-34}$ Joules.seg) e
$c$ a velocidade da luz de aproximadamente $300.000$ km/s

\subsubsection{Interferências
Atmosféricas}\label{interferencias-atmosfericas}

O nosso sistema solar tem como o próprio Sol a maior fonte de energia
que chega até a Terra, que por sinal também emite \acs{REM}, em menor
quantidade mas que pode ser detectada por sensores. No caso do Sensoriamento Remoto
orbital (ou seja, via satélite), a atmosfera é opaca à radiação para
vários intervalos de comprimentos de onda. Isso ocorre devido aos
efeitos de \textbf{absorção} e \textbf{espalhamento} causados pela
interferência da interação entre a \acs{REM} e as partículas e moléculas
presentes na atmosfera terrestre. \cite{meneses2012introduccao}

\subsubsection{Espectro
Eletromagnético}\label{espectro-eletromagnetico}

O espectro eletromagnético representa a distribuição da \acs{REM} por
regiões espectrais conhecidas pelo homem. Da luz visível, por exemplo,
cada cor tem seu comprimento de onda, portanto as imagens de SR são
definidas em intervalos (ou \textbf{bandas}). Lembrando que a cor
``real'' dos alvos não é a mesma capturados pelos sensores, devido às
interferências explicadas logo acima. \cite{meneses2012introduccao}

Os objetos (ou \textbf{alvos}) presentes na superfície terrestre
refletem, absorvem e transmitem radiação de acordo com a característica
de seu material de composição. As variações da energia refletida podem
ser representadas através de curvas, que distinguem os alvos. A
representação destes nas imagens vão variar, para cada banda, do branco
(ou seja, refletem mais energia) ao preto (refletem pouca energia).

\subsection{Sensores}\label{sensores}

O sensor é responsável por captar e converter para valores digitais a
intensidade da radiância, ou seja, o fluxo radiante refletido pelo
elemento da superfície. As imagens são capturadas e posteriormente pré
processadas, e nesse processo geralmente são convertidos os valores da
radiância para a reflectância, obtida pela divisão entre a radiância e a
irradiância, que por sua vez representa a densidade do fluxo radiante
solar incidente por área da superfície. O tipo mais comum de sensor, é o
multiespectral. São sensores capazes de obter múltiplas imagens
simultâneas da superfície em diversos comprimentos de ondas diferentes. \cite{meneses2012introduccao}

\subsubsection{Resolução}\label{resolucao}

As características de uma imagem obtida por sensoriamento remoto podem
ser resumidas em quatro resoluções: espacial (ou geométrica), temporal,
espectral e radiométrica. A \textbf{resolução espacial}, dada em metros,
é a área representada por um pixel na imagem final, ou seja, se é de 30
metros, significa que a largura de um pixel representa um espaço de 30
metros na superfície. A \textbf{resolução espectral} é definida por três
características: o número de bandas, a largura do comprimento de onda de
cada banda, e onde cada uma está posicionada no espectro. A largura da
banda, vai definir por exemplo as feições de absorção de cada material,
para aquela região do espectro. A intensidade da radiância da área de
cada pixel é medida pela \textbf{resolução radiométrica}. O sinal que o
sensor recebe é quantizado em valores digitais (\emph{bits}), ou seja,
essa resolução definirá quantos tons de cinza uma imagem consegue
representar. Por último, a \textbf{resolução temporal} refere-se a
frequência que um sensor revisita uma área, gerando imagens periódicas
muito importantes para análises temporais. \cite{meneses2012introduccao}

\section{Aprendizado de Máquina}\label{aprendizado-de-maquina}

Aprendizado de Máquina é uma área da inteligência artificial que
se refere ao desenvolvimento de métodos que otimizam sua performance
iterativamente aprendendo com dados. \cite[p. 2]{mitchell1997machine} define como:

\begin{citacao}
"Um programa de computador é orientado a aprender da experiência $E$, com
a uma tarefa $T$ e uma medida de performance $P$, se sua performance em
$T$, medida por $P$, melhora com a experiência $E$."
\end{citacao}

Os diversos métodos de AM podem ser categorizados em diversos
critérios. Se no problema em questão é apresentado um conjunto de dados
em que se sabe o resultado correto das predições, é chamado de
\textbf{aprendizado supervisionado}. Caso não se tenha informações sobre
os resultados, temos um método de \textbf{aprendizado não
supervisionado}.

Dado um conjunto de testes, o objetivo de um problema de aprendizado
supervisionado é aprender uma função $h \rarr XY$, sendo $h(x)$, chamada
de hipótese, um ``bom'' preditor do valor correspondente de $y$.

Dentro dos classificadores supervisionados, podemos dividir em
regressão e classificação. Em um \textbf{problema de regressão}, temos a
previsão de um resultado dentro de uma saída contínua, ou seja, é
necessário mapear as variáveis de entrada em uma função contínua. No
caso do \textbf{problema de classificação}, o objetivo é a previsão de
um resultado em uma saída discreta, ou seja, mapeiam-se variáveis de
entrada em categorias. \cite{coursera}

O foco deste trabalho é o estudo de métodos classificadores
supervisionados, a fim de predizer classes espectrais que representam
diferentes alvos de uso e cobertura da terra. Portanto, segue uma
explicação das principais técnicas utilizadas segundo a literatura, bem
como as que foram implementadas.

\subsection{Aprendizado
supervisionado}\label{aprendizado-supervisionado}

No caso em que assumimos que $p(x|y)$ segue uma distribuição
específica (gauss por exemplo), o método é chamado de
\textbf{paramétrico}, pois é preciso estimar os parâmetros do modelo
preditor. No caso dos métodos \textbf{não paramétricos}, não se utilizam
parâmetros estatísticos para a modelagem da função. \cite{waske2009machine}

\subsubsection{Alto e baixo viés}\label{alto-e-baixo-viuxe9s}

Quando há muitas variáveis na função hipótese $h_\theta$, corre-se o
risco do modelo se ajustar bem aos exemplos de treinamento, porém, não é
um bom preditor de novos exemplos, diz-se que é um problema de
\textbf{alto viés}. O oposto também é problemático, se temos poucas
variáveis, .corre-se o risco de acontecer \textbf{baixo-viés}. \cite{coursera}

\subsubsection{Validação Cruzada}\label{validauxe7uxe3o-cruzada}

Validação cruzada é um método de reamostragem onde dividi-se o
conjunto de dados repetidamente em conjuntos de treinamento, usados para
ajustar o modelo, e conjuntos de teste, usados para verificar o
desempenho das predições. A validação é feita utilizando medidas de
análise de precisão, e o resultado é um modelo preditor com viés
reduzido, ou seja, tem maior capacidade de generalizar novos dados
\cite{geocompr,james2013introduction}.

\subsection{Aprendizado de Máquina e Sensoriamento
remoto}\label{aprendizado-de-muxe1quina-e-sensoriamento-remoto}

Em sensoriamento remoto, algoritmos preditivos focam em classificações
de cobertura da terra. Nesse contexto o algoritmo aprende a diferenciar
diferentes tipos de padrões complexos, no caso, classes de cobertura da
terra. \cite{waske2009machine}

Classificadores não paramétricos aceitam diversos tipos de dados de
treinamento de entrada, além de não fazerem suposições sobre a
distribuição dos dados, que são características desejáveis para o
problema. \cite{maxwell}

Quando se fala em classificação de imagens e reconhecimento de
padrões, podemos acrescentar mais um critério de divisão dos métodos. Se utilizarmos as informações espectrais de cada \emph{pixel} de
treinamento para encontrar regiões homogêneas, estamos descrevendo um
classificador \textbf{pixel a pixel}. Outro caso, é quando se realiza um
agrupamento de \emph{pixels} por métodos de segmentação de imagens em
grupos que serão unidades a serem classificadas, então é um
classificador \textbf{por região}, também conhecido como OBIA, ou quando
se fala em dados geográficos, GEOBIA. \cite{meneses2012introduccao,lu-weng}

\subsection{Algoritmos}\label{algoritmos}

Dois algoritmos de classificação foram utilizados e testado neste
trabalho:\sigla{MVS}{Máquina de Vetores de Suporte}, ou \emph{Support Vector
Machine} e \sigla{FA}{Floresta Aleatória}, ou \emph{Random Forest}.

\subsubsection{Máquina de Vetores
Suporte}\label{muxe1quina-de-vetores-suporte}

Na classificação paramétrica, o objetivo é definir um espaço de
características para cada classe. No caso da MVS (não paramétrica), o
foco está apenas nos exemplos de treinamento que estão próximos do
\textbf{limite de decisão} (\emph{decision boundary}) ótimo que separa
as classes. Estes exemplos definem os \textbf{vetores de suporte}. \cite{maxwell}

O objetivo é achar o limite de decisão ótimo entre duas classes,
maximizando a margem entre os vetores de suporte. Originalmente, a MVS
foi feita para identificar um limite de decisão linear (definindo um
\emph{hyperplano}), porém, essa limitação foi resolvida projetando o
espaço de características para uma dimensão maior. Essa projeção é feita
com uma função denominada de \textbf{núcleo} (ou \emph{kernel}). Em
sensoriamento remoto, as funções de núcleo mais utilizadas são
\emph{Radial Basis Function} e também a polinomial. \cite{maxwell}

\subsubsection{Florestas Aleatórias}\label{florestas-aleatuxf3rias}

O método de FA é baseado em Árvore de Decisão (AD). Uma AD é definida
como cortes recursivos nos dados de entrada. As divisões são feitas
repetidamente, criando novas ramificações (como um tronco de uma
árvore), sendo que ao chegar em uma ``ponta'' (ou folhas), é definida
uma classe. Uma AD é um conceito simples de se entender e visualizar, e
também podem ser boas preditoras, porém, correm o risco de se ajustarem
bem demais para um conjunto de treinamento, caindo no problema do alto viés. \cite{maxwell}

As Florestas Aleatórias utilizam em conjunto um número definido de
AD's. Uma classe será definida a partir do ``voto'' da maioria das
árvores presentes na floresta. Essa abordagem supera o problema de alto
viés de uma única AD, chegando assim mais perto de uma solução global. \cite{maxwell}

Esse conceito é ainda ampliado: cada árvore é treinada com um único
subconjunto de teste e variáveis, gerados aleatoriamente. Essa
combinação significa que uma única árvore será menos precisa, porém,
também estará menos correlacionada com todas as outras, tornando o
conjunto mais confiável. \cite{maxwell}

\subsection{Avaliação de
Desempenho}\label{avaliauxe7uxe3o-de-desempenho}

Para verificar a acurácia após realizada a classificação, um método
comumente empregado em sensoriamento remoto é o cálculo da matriz de erro \cite{lu-weng}, utilizada para comparação entre os dados de referência e os dados classificados. Alguns fatores que podem influenciar na acurácia
podem ser: a complexidade do terreno; o algoritmo utilizado; número de
classes; conjunto de dados que representa a verdade \cite{meneses2012introduccao}, que podem
ser obtidos por exemplo através de outras classificações ou validação em
campo.

A partir da matriz de erro são calculados índices de validação. Um
deles é a avaliação geral, calculado a partir da divisão entre a soma
dos elementos da diagonal principal (elementos classificados
corretamente) e a soma do total de pontos. Outro índice muito utilizado
é o \emph{kappa}, proposto por \cite{landis1977application} que varia de 0 até
1, onde: 0 -- 0,2 = ruim; 0,2 -- 0,4 = razoável; 0,4 -- 0,6 = boa; 0,6
-- 0,8 = muito boa; e 0,8 --1,0 = excelente. \cite{meneses2012introduccao}
